\section{Dokumentengeschichte}
\begin{table}[h]
 \begin{tabular}{|l|l|l|}
 \hline
 Zeitraum & TPL/Autor(en) & Änderungen \\
 \hline
 Wintersemester 2017/18 & Maximilian Lenz & 
  \\
 \hline
 \end{tabular}
 \caption{Dokumentengeschichte}
 \end{table}

\section{Aufgabe der Komponente}
\textbf{Web Feature Services} liefern Informationen zu gewissen \emph{Features(Layers)} anhand der \"ubergebenen Parameter. Der \emph{Web Feature Service} nutzt den \emph{WFS} um die zu rendernde Karte. Diese Informationen richten sich nach dem \emph{OGC}(Open Geospatial Consortium)\footnote{opengeospatial.org}

\paragraph*{Features} werden im Kontext oft erwähnt. Hierbei handelt es sich um eine Ansammlung von Daten, welche aus bestimmten Layern bestehen. Diese Features können als Schnittstelle zu der Datenbank gesehen werden. Das Erstellen, Bearbeiten, Löschen, Lesen und Filtern von Datensätzen kann hiermit realisiert werden.
 

\section{Architektur}
\subsection{\"Uberlick}
Der Web Feature Service (WFS) verfügt über mehrere Operationen, welche das direkte arbeiten mit Features erlauben. Jede Operation benötigt unterschiedliche Parameter um das gewünscht Ergebnis zu liefern. Operationen beinhalten : Kreieren, Editieren, Lesen und Löschen von Daten.\\
\vspace{1em}\\
\begin{tabular}{ll}
\emph{Operation} & \emph{Beschreibung} \\
\hline 
GetCapabilities & Liefert Metadaten, Operationen und m\"ogliche Layer \\ 
\hline 
DescribeFeatureType & Liefert Beschreibung des Features \\ 
\hline 
GetFeature & Liefert Feature(Geometrie + Attribute)\\ 
\hline 
LockFeature & Sperrt ein Feature und verhindert dessen Bearbeitung\\
\hline 
Transaction & Erstellt, Bearbeitet oder löscht ein Feature\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\paragraph*{Updates}\label{differences}
Ab \emph{WFS}2.0 können folgende Operationen genutzt werden:\\
\vspace{1em}\\
\begin{tabular}{ll}
\emph{Operation} & \emph{Beschreibung} \\
\hline 
GetPropertyValue	 & Featurewert(e) abfragen mit Hilfe einer \\&\emph{Query Expression}(WFS 2+)\\
\hline 
GetFeatureWithLock & Liefert Feature(s) und sperrt diese\\
\hline 
CreateStoredQuery	& Erzeugt eine \emph{Stored Query} auf dem Web Feature Server\\
\hline 
DropStoredQuery	& Löscht eine \emph{Stored Query} vom Web Feature Server\\
\hline 
ListStoredQueries&	Liefert eine Liste mit \emph{Stored Query} vom Web Feature Server\\
\hline 
DescribeStoredQueries	& Liefert ein Metadaten Dokument, welches die \\ & \emph{Stored Querys} des WFS Servers beschreibt\\
\hline 
\end{tabular}
\paragraph*{Deprecated} Web Feature Services der Version 1.0.0 unterstützen die \emph{GetGMLObject} Opeartion.
\\

\begin{tabular}{ll}
Operation & Beschreibung\\
\hline
GetGMLObject & Feature anhand von der \emph{ID} abfragen und als GML zurückliefern
\end{tabular}



\subsection*{Schnittstellendefinitionen}
Der Wfs kann \"uber URL-Parameter und HTTP-Requests genutzt werden.\\

(Beginnen in Prototyp-Phase. Konkretisieren in der Alphaphase)

\section{Nutzung}

\subsection*{GetCapabilities}

GetCapabilities beschreibt den \emph{WFS} und liefert mögliche Operationen und Layer kombiniert mit anderen Metadaten. \emph{Wichtig:} Im Vergleich zu anderen Services sind die Versionen des \emph{Web Feature Service} sehr unterschiedlich was die Syntax und die Operationen betrifft(siehe \ref{differences} ).
\vspace{1em}\\
\paragraph*{Grundparameter} Diese Parameter müssen bei jedem Request benötigt. Geoserver ergänzt diese werte, falls Sie nicht spezifiziert werden. Die zu ergänzenden Parameter können in der Web-Admin-Seite eingesehen werden.\\
\vspace{2em}\\
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Parameter} & \textbf{Beschreibung}\\
\hline 
service  & Service(WFS) \\ 
\hline 
version  & Versionsnummer(1.1.0 oder 1.0.0) \\&Version darf nicht gekürzt werden (z.b. 1.0)\\ 
\hline 
request  & GetCapabilities \\ 
\hline 
\end{tabular}\\
\vspace{2em}\\
\textbf{Syntax}\\
/geoserver/wfs?service=wfs\\
request=GetCapabilities\\
\&service=wfs\\
\&version=1.0.0\\
\&layers=ohdm\_t:boundary\_lines\\

\hrule

\paragraph*{Rückgabewert}
 Der \emph{Web Feature Service} liefert eine Antwort in XML. Das Format des Dokumentes variiert mit der installierten Version.
 Dennoch folgen alle Versionen dem gleichen Grundprinzip, welches aus fünf Komponenten besteht:\\
 \vspace{2em}\\
 \begin{tabular}{ll}
 Komponente & Beschreibung\\
 \hline
 ServiceIdentification	&Enthält Headerinformationen wie etwa Title oder \\& 
 							ServiceType. Der ServiceType beschreibt welche\\& \emph{WFS} Versionen ünterstützt sind\\
\hline 							
 ServiceProvider	 & Liefert Kontaktdaten zu der Personoder Firma, \\&die den Service gepublished hat.\\&( Email, Adresse, Telefon, \ldots )\\
 \hline
 OperationsMetadata	& Beschreibt Operationen die der \emph{WFS} Server unterstützt\\& und die Parameter dieser Operationen.\\
 \hline
FeatureTypeList & Liste der \emph{FeatureTypes} des \emph{WFS} Servers. Diese werden\\& in folgender Form aufgelistet: namespace:featuretype. \\& Zudem werden Projektion Typ und Bounding Box ausgegeben\\
 \hline
 Filter\_Capabilities	 & Liste der Filter(Expressions) Beispiel: 
 						\\& SpatialOperators (Equals, Touches),
 						\\& ComparisonOperators (LessThan, GreaterThan). 
 						\\& Die Filter an sich werden nicht zurückgegeben.\\
 						\hline
 
 \end{tabular}
\subsection*{DescribeFeatureType}

Liefert Informationen über ein Feature.\emph{typeName} beschreibt hierbei den\\Name der Layer. 
\vspace{1em}\\

\begin{tabular}{lll}
\emph{Parameter} & \emph{bentötigt} & \emph{Funktion} \\
\hline
service	& Ja & 	 WFS\\
\hline
version	& Ja &	 Version (1.0.0 oder 1.1.0)\\
\hline
request	& Ja &	DescribeFeatureType\\
\hline
typeName	& Ja &	Name des Featuretypen (typeNames für WFS über 1.1.0)\\
\hline
exceptions	& x 	& Format für Exceptions(default = application)\\
\hline
outputFormat &	x	 &  Rückgabeformat (scheme description language)\\
\hline
\end{tabular}\\
\vspace{2em}\\
\textbf{Syntax}\\
/geoserver/wfs?service=wfs\\
request=DescribeFeatureType\\
\&service=wfs\\
\&version=1.0.0\\
\&typeNames=ohdm\_t:boundary\_lines\\

\hrule
\subsection*{GetFeature}
Liefert ein \emph{OGC-XML} Dokument mit Informationen zu den - in der Anfrage - spezifizierten Features(Geometrie, etc.). \emph{Wichtig:} Hierbei ist zu beachten, dass viele Browser den \emph{count} Parameter benötigen, um die Anzahl der Elemente zu limitieren. Ohne den Parameter kann der Browser abstürzen oder den Arbeitsspeicher überfüllen.\\
\vspace{1em}\\


\begin{tabular}{lll}
\emph{Parameter} & \emph{bentötigt} & \emph{Funktion} \\
\hline
service	& Ja & 	 WFS\\
\hline
version	& Ja &	 Version (1.0.0 oder 1.1.0)\\
\hline
request	& Ja &	GetFeature\\
\hline
typeName	& Ja &	namespace:layer (zb. ohdm\_t:boundary\_lines)\\
\hline
featureID & x & Filtert Layer nach Name\\
\hline
count & x & Limitiert die Ergebnisse (empfohlen)\\&& (count=250 ist Limit vieler Browser)\\
\hline
maxFeatures & x & Limitiert die Ergebnisse \\&&(maxFeatures=250 ist Limit vieler Browser)\\
\hline
sortBy & x & Sortiert die Features basierend auf einer Spalte \\&&der Datenbank. (zb. sortBy=valid\_since+A)\\&& +A/+D auf-/absteigend\\
\hline
propertyName & x & Liefert entsprechende Spalte der Datebank\\&&Mehrere Spalten können mit \emph{,} getrennt werden\\
\hline
srs & x & Koordinaten Referenz System (CRS)\\&& zb. srs=EPSG:3857\\
\hline
bbox & x& Boundingbox im Format a1,b1,a2,b2\\&& Darstellung abhängig vom CRS\\
\end{tabular}
\subsection*{LockFeature}
Muss noch getestet werden\ldots
\subsection*{Transaction}
Muss noch getestet werden\ldots
\subsection*{GetGMLObject}
Muss noch getestet werden\ldots
\end{document}